% !TEX root = ./main.tex                             %WICHTIG FÜR VSCODE!!!!!!!!!!!!
\documentclass[runningheads]{llncs}
\bibliographystyle{splncs04}

%
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{ngerman}

%\renewcommand\UrlFont{\color{blue}\rmfamily}


\begin{document}


\title{Fahrgastüberwachung Im Öffentlichen Personennahverkehr}
\subtitle{Hausarbeit im Fach \glqq{}Security und Privacy\grqq{}.\\Dozentin: Prof. Dr. Ina Schiering}
\author{Tim Pröpper}
\institute{ Ostfalia Hochschule Wolfenbüttel, Am Exer 2, Wolfenbüttel
    \email{info@ostfalia.de}\\
    \url{https://www.ostfalia.de}}

{\def\addcontentsline#1#2#3{}\maketitle}            % typeset the header of the contribution


\begin{abstract}
    Die Ausarbeitung beschäftigt sich mit den Risiken für den Datenschutz und die Informationssicherheit bei der Fahrgastüberwachung im Umfeld des
    Öffentlichen Personennahverkehrs (ÖPNV).

    Im ÖPNV werden mehrere Videokameras pro Fahrzeug verwendet, welche über einen Netzwerkswitch verbunden und über das Internet an eine zentrale Stelle des Verkehrsbetriebes gesendet werden.
    Dort werden die Videos temporär gespeichert und es gibt die Möglichkeit zur \glqq{}Live-Ansicht\grqq{}.

    Die rechtliche Grundlage der Überwachung ist gegeben durch
    §4 Bundesdatenschutzgesetz Abs. 1 S. 2 \glqq{}Videoüberwachung öffentlich zugänglicher Räume\grqq{} sowie Art. 6 Datenschutzgrundverordnung.

    Durch die Netzwerkverbindung vieler Geräte im öffentlichen Raum entsteht ein hohes technisches Risiko für die Informationssicherheit, da der Zugriff von vielen Orten aus und ungestört über einen
    längeren Zeitraum möglich ist. Falls sich unerlaubt Zugriff auf die Netzwerkverbindung geschaffen wird, können die Daten veröffentlicht, manipuliert oder die Verbindung gestört werden.
    Um dies zu vermeiden, ist als Maßnahme eine Verschlüsselung der Verbindung zu empfehlen.

    Ein Risiko für den Datenschutz besteht unter anderem durch die in der Zentrale arbeitenden Personen, welche Personen gewollt oder ungewollt identifizieren können. Um dem vorzubeugen, sind
    organisatorische Maßnahmen zur Sensibilisierung der Mitarbeiter zu empfehlen.
    \keywords{ÖPNV  \and Überwachung \and Datenschutz.}
\end{abstract}

\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\setcounter{page}{0}
\include{Kapitel/1_Einleitung.tex}
\include{Kapitel/2_Ueberblick.tex}
\include{Kapitel/3_Security.tex}
\include{Kapitel/4_Privacy.tex}
\include{Kapitel/5_Schluss.tex}

\bibliography{literatur}

\end{document}